\chapter {Stand der Technik}
	\section{Arten der Energiespeicherung}
		Nach die Idee, dass der gesamt von Kraftwerk erzeugte Strom verbraucht werden muss. Es geht um Haushalt, Industrie, Gewerbe. Heute wird die Energie von Wind und Solarkraftwerke gespeichert wie in der Kapitel :\ref{Theoretische Grundlagen Stromspeicherung} beschrieben wurde.
		Um Energiebedarf zu bedecken werden Netzspeicher auf Zwei arten verteilt Kurzzeitspeicher und Langzeitspeicher. Die Kurzzeitspeicher sind ausgedacht um Spitzenleistung in der Bereich von Sekunden bis Minuten für unterbrechungsfreie Stromversorgung zu bedecken bei Notstromaggregate und zur Spannungs- und Frequenzstabilisierung. Die Langzeitspeicher sind dafür, dass der Lastverschiebung von dezentralen Windparks auf Mittel- und Hochspannungsebene und Fotovoltaik Anlagen auf Niederspannungsebene über Stunden bis Tage realisieren. Nächste frage ist wie geht es mit der Energiespeicherung und welche Arten gibt es. Da die Energie kann nicht erzeugt werden oder Verbraucht nur geht es ein Art Energie in anderer Art umwandeln aber auch mit gewisse Verluste. Der Speicherung von elektrischem Strom, vorrangig mit mechanischen, chemischen und elektrischen so wie elektrochemische Speicher. Dazu gehören auch thermische und virtuelle Speicher die Strom und andere Energieformen so wie Wärme und Kalte speichern können.
		%TODO wie komme ich von hier in das Nechte ein
	%BUCH Elektrochemische Speicher: Superkondensatoren, Batterien, Elektrolyse-Wasserstoff, Rechtliche Grundlagen
	%Googling um was es geht wenn wir Über die batterien reden
	%und ist Überall verwendbar.
	
	\section{Elektrochemische Energiespeicherung}
		
		Zu einer Elektrochemische Energiespeicherung gehören Galvanische Zelle und ihre Arten die weiter betrachtet werden.
		Eine Galvanische Zelle welche nur aus eine Anode und Kathode besteht.
			
		Eine galvanische Zelle, ist eine Vorrichtung zur spontanen Umwandlung von chemischer in elektrische Energie. Sie wird in Batterien und Akkumulatoren verwendet. Jede Kombination von zwei verschiedenen Elektroden und einem Elektrolyten ist einer galvanisches Element. Sie dienen als Gleichspannungsquellen. Der charakteristische Wert ist die Teilspannung/eingeprägte Spannung. Unter der Kapazität eines galvanischen Elements versteht man das Produkt aus Endladungsstromstärke und -zeit.
		Die Funktion der galvanischen Zelle beruht auf einer Redoxreaktion an elektrisch leitfähigen, aktiven Massen in einer
		ionenleitenden Flüssigkeit (Elektrolyt) \cite[9]{PeterKurzweil2018}. Im Bezug zu Kondensator bei welcher Spannung singt exponentiell ab eine ideale Zelle liefert konstanter Spannung. 
		Reduktion und Oxidation laufen räumlich getrennt in je einer Halbzelle (Halbelement) ab. Durch Verbinden der beiden Halbzellen mit einem Elektronenleiter und einem Ionenleiter wird der Stromkreis geschlossen. Die Spannung des elektrischen Stroms lässt sich durch die Nernst-Gleichung \ref{eq. nernst_gleichung}
		
		
			\begin{equation}
			\label{eq. nernst_gleichung}
			E = E^0 + \frac{RT}{Z_eF}ln\frac{\alpha_{Ox}}{\alpha_{Red}}
			\end{equation}
		
		berechnen, die Spannung hängt von der Art des Metalls (Elektrochemische Spannungsreihe) und der Konzentration ab. Im Gegensatz zur Elektrolyse, beispielsweise in der Galvanotechnik, kann in der galvanischen Zelle elektrische Energie gewonnen werden, während die Elektrolyse elektrische Energie verbraucht. Die Anode ist in einer galvanischen Zelle negativ geladen, die Kathode positiv, während bei der Elektrolyse die Kathode negativ und die Anode positiv geladen ist.   
		Aus den einzelnen Zellmaterialien werden zylindrische, prismatische und laminierte Zellformen hergestellt \cite[2.3]{2013RheinerKorthauer}.
%Ab hier werden informationen aus der buch bms vewendber.
		
	\section{Parallele und Serielle Skalierung von Batterien}
	
		%Wie werden die Batterien verschaltet
		%in welcher Arten
		Je nach Anwendung wird eine Batteriezelle oder es werden mehrere Zellen verwendet, Um einer größere Energiekapazität zu erreichen werden die Zellen, parallel oder seriell verschaltet, was eine größere und komplexe Batterien bildet. 
		Bei der serielle Verbindung verbinden sich die Zellen in der reihe nach einander Anode zu Kathode was die Summe aller Spannungen jeder einzelner Zelle ergibt. Bei der parallel Verbindung verbinden sich die Zellen parallel zu einander Anode zu Anode Kathode zu Kathode was bei einer konstante Spannung einen Summe von Kapazitäten aller in der Parallel Verschalten Zellen liefert. Um eine gezielte Ergebnis zu erreichen werden oftmals die Zelle in der unterschiedliche Kombination von parallel und seriell Verbindungen aufgebaut. Um einer einfache Bezeichnung für Parallele und Seriell verbundene Zellen werden für Parallel Buchstabe 
		\textquotedblleft P\textquotedblright\
		und für Seriell Buchstabe 
		\textquotedblleft S\textquotedblright\
		verwendet was eine Bezeichnung für die Batterie bietet. Eine Batterie bestehend aus 16 Zellen Parallel und 8 in Reihe entspricht 16p8s. 
		%Oftmals um die Batterien billiger und wirtschaftlicher zu produzieren Werden die aus mehrere kleinerer Zellen anderer Typ zusammen gebaut. Es gibt mehrere Batteriearten die auf der Markt repräsentiert sind. 
		
		Es werden immer neue Batterien unterschiedliche formen und großen hergestellt die oft für spezielle Projekte und Speichersystemen verwendet werden. 
	
		%----------------------------------------------------PACK ARHITECTURE---------------------------------------------------------------------------
		
		Die Zellen können nach unterschiedlicher mustern eingeordnet werden. Ein weg zu Batterieverbindung ist Einzelsaite Verbindung in dem die Batteriemenge steht um die bestimmter Batteriekapazität zu erreichen. Die Batterie werden Parallel zu einander verschaltet um eine Batterie-Gruppe aufzubauen. Die Aufbau Liefert gleicher Spannung mit der Kapazität multipliziert auf die Menge alle parallel geschaltete Zelle. Die \ac{lfp} bei der parallel Verschaltung balancieren sich selbst nach und benötigen keine zusätzliche Balancing Elektronik. Um einer Spannung zu erreichen werden die Batterie-Gruppe Seriell verschaltet was Liefert die Summe von Einzelne Batteriespannungen in der Reihe \cite[5]{Weicker2013}. Reihenschaltung von \ac{lfp} Zellen benötigt ständige Monitoring und Management da die Zellen sich nicht gegenseitig ausbalancieren können aber gleiche \ac{soc} besitzen müssen was nur mit zusätzlicher Elektronik möglich ist. Diese Aufgabe ermöglicht ein \ac{bms}
		%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

	\section{\acf{lfp}}
		\label{lipo_anforderungen}
		Lithiumbatterien gelten als Stand der Technik für vielfältige portable Anwendungen bis	hin zu Elektroantrieben\cite[Kap. 3]{PeterKurzweil2018}	Lithiumbatterien mit 3,6V erreichen spezifische Energie bzw. Energiedichten von $220\frac{Wh}{Kg}$ $(450\frac{Wh}{L})$. Chemisch Lithium Ion Zelle sind weniger tolerant zu missbräuchliche Bedingungen so wie Überladung, Tiefentladung, Übertemperatur und übermäßiger Strom als alle andre Batteriearten. Trotzdem entwickeln sich die \ac{lfp} Zellen weiter und die Moderne Lithiumbatterien sollen folgende Anforderungen entsprechen \cite[Kap. 3.2]{PeterKurzweil2018}.
		\begin{enumerate}
			\item leichte und Kompakter Aufbau, ohne schweres Metallgehäuse
			\item frei von giftigen Metallen
			\item verlässlich und inhärent sicher
			\item in verschiedenen Größen und Ausführungen verfügbar
			\item Langlebig $\geq90000$ Zyklen
			\item Preiswert
			\item große Temperatur- Arbeitsbereich
			\item Niedrige selbst Entladen $\leq 1\%$ im Jahr
			\item hohe Leistungsdichte und Entladespannung
 		\end{enumerate}
		
		Vorteile von \ac{lfp} und der daraus abgeleiteten Systeme sind eine große spezifische Energie, große spezifische Leistung, hoher Wirkungsgrad beim Laden	und Entladen und eine geringe Selbstentladung\cite[Kap. 2.3]{Weicker2013}. 
		%Für dieser Arbeit wurde entschieden Lithium Ionen Batterien der arte \ac{lfp} zu nutzen. 
		
		\subsection{Aufbau und Wirkungsweise}
			Lithiumionen-Batterien nutzen Kohlenstoff als negatives Elektrodenmaterial (bei Entladung: Anode) und Metalloxide als positive Elektrode (bei Entladung: Kathode). Die negative Elektrode (-) ist beim Entladen einer Batterie die Anode, an der die elektrochemische Oxidation (Elektronenabgabe) stattfindet. Die Energiedichte heutiger Lithiumionen-Batterien wird vorrangig durch die Kapazität der positiven Elektrode beschränkt, weniger durch das Anodenmaterial.
		\subsection{Charakteristiken}
			Die LiFePo4 Zellen unterscheiden sich sehr stark von Herstellern und Qualität aber die Basis Charakteristiken dafür sind
			\begin{itemize}
				\item Leerlaufspannung
				\item Kapazität
				\item Innenwiderstand
				\item Maximal Ladestrom
				\item Maximal Entladestrom
				\item Max. Zelltemperatur
			\end{itemize}
			Die meisten Parametern sind von Chemie und Bauart konstant. Der Innenwiderstand der Zelle kann von Werk verbessert werden und ist entscheidend bei der Batterieauswahl. Der Innenwiderstand beeinflusst Spannungspfahl unter Last.
			Der Batteriezellspannung berechnet sich aus der Formel (Vereinfacht da die parasitäre Kapazitäten werden nicht berücksichtigt).
			$$U_{CELL} = U_{CELL_{LEERLAUF}} + R_I \times I $$
			Der Parameter $R_I$ beeinflusst Zellspannung und Zelltemperatur
			$$P_{CELL} = R_I \times I \longrightarrow P_{CELL} \sim T_{CELL}$$
			Ein Defekt einer einzigen Zelle führt zum Ausfall der Gesamtbatterie. D.h., die Gesamtbatterie ist nur so gut wie deren schlechteste Zelle. Batterieausfälle können durch Überladung, Tiefentladung, eine zu niedrige oder zu hohe Umgebungstemperatur oder schlechte chemische Eigenschaften auftreten. Die wesentliche negative Beeinflussung ist jedoch, dass durch Produktionstoleranzen und Alterung die Zellen in ihrer Spannungslage auseinander driften. \cite{Symposium2015}
	%\subsection{Wartung} unter charakteristiken schreiben

			\subsection{Einsatzgebiet}
				Zurzeit es ist so das auf der Markt jeder Menge Zellen gibt, die unterschiedliche Charakteristiken aufweisen. Nach der bedarf werden die Zelle in der unterschiedliche Elektrische Geräte und für unterschiedlicher Bedarf eingebaut. Die Zellen Einsatzgebiet ist sehr unterschiedlich von Kleinelektronik bis große El.Energiespeicheranlagen.
				%TODO Velche energiespeicheranlagen auf batteriebasis gibt
				Steigende Anfrage auf Energiespeichersysteme braucht moderne Sicherheitsmastammen was ein Entwicklung für neue Technologien fordert.\\ 
				Einsatz von Batterien macht Menschen mobil und bietet einer Energieverbrauch mit dem höherem Wirkungsgrad, was auch in der Perspektive Umwelt schönen sein kann. Die große Energiespeicheranlagen werden Ständig gebaut und durch anfrage steigt auch der Angebot. Die Gespeicherte Energiemengen wachsen und benötigen neuer Technischer Entwicklungen in Energiegebiet. Autoindustrie steigt auf die elektro-Mobilität was auch von Energiespeicherung für Elektroautos abhängig ist. Was einer Entwicklung an der Zellen mit höher Lade, Entladeströme und kompakter Designe fordert. Alle Batterie Einsatzgebiet Entwickeln sich, was der Entwicklung von \acl{bms} fordert.  
				%TODO Einsatz gebiet für die Zellen 
